\section{Ziel}
\label{sec:ziel}

Ziel des Versuches ist, die Wärmeleitung von den Metallen Messing, Edelstahl und Aluminium zu bestimmen. Dafür werden diese über ein Peltier-Element erhitzt und die Temperatur an zwei verschiedenen Orten gemessen.

\section{Theorie}
\label{sec:theorie}

Ist in einem abgeschlossenen System ein Temperaturunterschied vorhanden findet Wärmetransport statt, um ein Temperaturgleichgewicht zu erreichen.Dies kann durch Konvektion, Wärmestrahlung oder Wärmeleitung geschehen. 
Bei Konvektion vermischen sich Gase oder Flüssigkeiten mit unterschiedlichen warmen Temperaturbereichen; durch Wärmestrahlung gibt ein Körper oder ein Fluid seine Wärme an die Umgebung ab.

Die in diesem Versuch betrachtete Wärmeleitung in festen Körpern geschieht über freie Elektronen und Phononen - quantisierte Schwingungen innerhalb der Gitterstruktur des Metalls.
Dabei fließt eine \emph{Wärmemenge} 
\begin{equation}
	\label{waermemenge}
	\mathup{d}Q=-\kappa\mathup{A}\frac{\partial{T}}{\partial{x}}\mathup{d}t
\end{equation}
durch den Festkörper mit Querschnittsfläche A von hoher zu niedriger Temperatur.Die \emph{Wärmeleitfähigkeit} $\kappa$ ist eine Materialkonstante.
Mit \eqref{waermemenge} und der \emph{Wärmestromdichte}, welche den Wärmestrom bezüglich der Querschnittsfläche A darstellt,
\begin{equation}
	\label{waermestromdichte}
	j_\mathup{w}= -\kappa \frac{\partial{T}}{\partial{x}}
\end{equation}
kann mit Hilfe der Kontinuitätsgleichung die eindimensionale \emph{Wärmeleitungsgleichung}
\begin{equation}
	\label{waermeleitungsgleichung}
	\frac{\partial{T}}{\partial{t}} =  \frac{\kappa}{c\rho}\frac{\partial^2{T}}{\partial{x^2}}
\end{equation}
hergeleitet werden.
Diese beschreibt die räumliche und zeitliche Entwicklung der Temperaturverteilung. 
Dabei ist
\begin{equation}
	\label{temperaturleitfähigkeit}
	\sigma_\mathup{T}=\frac{\kappa}{{\rho}c}
\end{equation}
die \emph{Temperaturleitfähigkeit}, welche die Schnelligkeit angibt, mit der der Temperaturausgleich passiert.
Sie wird bestimmt durch die Dichte $\rho$ und die \emph{spezifische Wärmekapazität} $c$. Dabei beschreibt $c$ die Energiemenge, die benötigt wird, um $1\si{\kilo\gram}$ des untersuchten Materials um 1K zu erwärmen

Werden Körper durch periodischen Temperaturwechsel geheizt oder -kühlt breiten sich in seinem Innern Temperaturwellen der Form
\begin{equation}
	\label{temperaturwelle}
	T(x,t)= T_\mathup{max} \exp{\left(-\sqrt{\frac{\omega \rho c}{2\kappa}}x\right)} \cos{\left(\omega t - \sqrt{\frac{\omega \rho c}{2\kappa}}x\right)}
\end{equation}
aus, was eine Lösung der Wärmeleitungsgleichung \eqref{waermeleitungsgleichung} für lange Probenstäbe darstellt. Diese setzt sich zusammen aus der Amplitude $T_\text{max}$, der \emph{Wellenzahl} 
\begin{equation}
	\label{wellenzahl}
	k=\frac{\omega \rho c}{2\kappa} ,
\end{equation}
einem Schwingterm und einer Exponentialfunktion mit negativem Exponenten, der für die Dämpfung verantwortlich ist.

Über die Dispersionsbeziehung, die \emph{Phasengeschwindigkeit} $v$ und die \emph{Frequenz} $\omega$ miteinander verknüpft
\begin{equation}
	\label{dispersion}
	v=\frac{\omega}{k}=\frac{\omega}{\sqrt{\frac{\omega\rho c}{2\kappa}}}=\sqrt{\frac{2\kappa\omega}{c\rho}}
\end{equation}
erhält man mit \eqref{wellenzahl} und den Beziehungen $\omega=\frac{2\pi}{\tilde{T}}$, der Winkelgeschwindigkeit, und $\phi=2\pi\Delta{t}\frac{1}{\tilde{T}}$, der Phase, mit der Periodendauer $\tilde{T}$ ein Gleichung für die Wärmeleitfähigkeit
\begin{equation}
	\label{waermeleitfaehigkeit}
	\kappa=\frac{c\rho{\Delta{x}}^2}{2\Delta{t}\ln\left({\frac{A_\text{n}}{A_\text{f}}}\right)}.
\end{equation}
$\frac{A_\text{n}}{A_\text{f}}$ ist das Verhältnis der Wellenamplituden, welche an zwei Orten $x_1$ und $x_2$ im Abstand
$\Delta{x}=x_2-x_1$ gemessen werden und den Gangunterschied $\Delta{t}$ aufweisen. Nun kann $\kappa$ über den zeitlichen Verlauf der Temperatur bestimmt werden.



% section theorie (end)
