\section{Diskussion}
\label{sec:Diskussion}
\subsection{Effizienz der Wärmepumpe}
Die Güteziffer der verwandten Wärmepumpe beträgt im Mittel %Mittelwert von Güteziffer.
Die relative Unsicherheit in der Güteziffer von  %#Relativer Fehler von Güteziffer
ist Maß dafür, dass die zur Berechnung des Wertes benötigten Größen des Versuches stark schwanken.
Das Verhältnis zwischen der realen und idealen Güteziffer zeigt, dass 
der Wärmeverlust durch die Isolierung der Verbindungsleitungen nicht ausreichend klein ist oder dass die Kupferspirale in den Reservoiren nicht vollständig in die Flüssigkeit eintaucht.
Dies bewirkt, dass ein wesentlicher Teil der Wärme $Q_2$ an die Umgebung abgegeben wird und das System verlässt.

\subsection{Anwendung als (groß-)technische Lösung}
Wärmepumpen finden in großtechnischer Industrie wie auch in Heim-, oder Fahrzeug-Klimatisierung Verwendung. 
Anstelle von umweltgefährlichen Halogenkohlenwasserstoffen (HKW) wird vermehrt ein weniger schädliches Transportmittel, etwa Kohlenstoffdioxid (R744), benutzt. 
Die Verwendung von HKW\cite{kaeltemittel} wie dem hier verwandten \textit{R12} oder dem moderneren \textit{R134a}\cite{viessmann_VITOCAL161A} wird zurückgefahren oder ist verboten\footnote{EU-RICHTLINIE 2006/40/EG im Zuge des Montreal-Protokolls.}

\noindent Moderne Wärmepumpen weisen im Rahmen ihrer Verwendung eine Güteziffer $\nu$ von 3,5 bis 6 auf\cite{viessmann_VITOCAL300G}.

\subsection{Fehler durch Messung}
Der Versuch zeichnet sich dadurch aus, dass er weitestgehend störunanfällig ist.
Die Unsicherheiten in Temperatur, Druck und Leistung ist unbekannt, eine genaue Fehlerdiskussion wird dadurch erschwert.
Mögliche Fehlerquellen bestehen darin, dass die Temperatur der Reservoire zu Beginn des Experimentes voneinander abweichen könnten.
Die Startwerte der Temperaturen in Tabelle \ref{tab:Temperaturverlauf} zeigen, dass dies hier auszuschließen ist.

Starke Abweichungen könnten dadurch entstehen, wenn die Annahme in \ref{sec:Theorie} für das verwandte System nicht korrekt ist, wodurch Formeln \eqref{eq:redwaemre} und \eqref{eq:gueteziffer_ideal} unbrauchbar werden. 
Dementsprechend ist auf Gleichung \eqref{eq:gueteziffer_ideal} als Optimum zu referenzieren.

\subsection{Verbesserung des Systems}
Der Vergleich dieser Güteziffer mit den Werkangaben von industriell genutzten Wärmepumpen zeigt, dass die verwandte Wärmepumpe nicht vergleichbar effizient ist.

Zur Verringerung des Wärmeverlustes, welcher sich negativ auf die Effizienz schlägt, sollte für die Wärme-permeablen Teile des Systems ein Metall benutzt werden, welches die Wärme gut leitet.
Ein Material mit hoher Wärmeleitfähigkeit ist empfehlenswert.
Für den restlichen Teil des Systems ist ein druckbeständiges Material mit geringer Wärmeleitfähigkeit besonders geeignet.
Moderne Wärmepumpen verwenden beispielsweise emaillierten Stahl\cite{viessmann_VITOCAL161A}.
Weiter ist zur Verrichtung der notwendigen Arbeit $A$ ein Kompressor erforderlich, dessen Wirkungsgrad größtmöglich sein sollte.
Der hier verwandte Kompressor arbeitet mit einem mittleren Wirkungsgrad von etwa %Mittlerer Wirkungsgrad
nicht besonders effizient.